\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}

\title{Rapport \\ - \\ Projet Audionumérique \\ - \\ Association musique et dessin}
\author{Alexis Gaudray Bouju \\ Eve Turchet}
\date{Semestre 8 - 2025/2026}

\graphicspath{./img/}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\renewcommand{\contentsname}{Table des matières}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}

Dans le cadre du projet d'audionumérique, nous avons exploré la relation entre la musique et le dessin. 
L'objectif de ce projet était de créer une application qui permet de jouer du son en temps réel à partir du dessin de l'utilisateur sur une fenêtre graphique.

\section{L'application}

\subsection{L'interface graphique}

L'application que nous avons développée utilise la bibliothèque Pygame pour créer une interface graphique où l'utilisateur peut dessiner avec la souris.

- couleur 
- information affichée

\subsection{La génération du son}

La première version de l'application générait du son de manière continue en fonction de la position du curseur sur la fenêtre graphique. 
Dans cette première vapproche, on calculait une fréquence à partir des coordonnées du curseur. 
On partait d'une note de base (un \textit{La} à 440~Hz), et plus l'utilisateur déplaçait sa souris vers la droite ou vers le bas de l'écran, plus la note devenait aiguë. 
Pour assurer un retour audio immédiat et fluide pendant le dessin, on envoyait un signal sonore court (de 0,1 seconde) de manière répétitive.
Néanmoins, cela produisait un son peu mélodieux et peu agréable à l'écoute.\\

Nous avons ensuite décidé d'utiliser des notes au format MIDI pour générer des sons plus harmonieux.
La position horizontale (x) était convertie en une note dans la gamme ["C", "C\#", "D", "D\#", "E", "F", "F\#", "G", "G\#", "A", "A\#", "B"] tandis que la position verticale (y) donnait l'octave de la note.\\

Finalement, nous avons choisi de construire un système de grille avec différents pavages, généré à partir d'un fichier MIDI.
Ainsi, nous utilisons la bibliothèque \texttt{Mido} pour lire un fichier MIDI d'une musique et extraire la première note du morceau et les deux intervalles les plus fréquents.

\subsection{Les grilles}

- pavage carré
- pavage triangle
- pavalage hexagonal → parcours de graphe

\section{Conclusion}
\end{document}